<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>SplitMusic</title>
    <link>https://www.splitmusic.xyz/</link>
    <description>Recent content on SplitMusic</description>
    <image>
      <url>https://www.splitmusic.xyz/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://www.splitmusic.xyz/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Sep 2020 11:30:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.splitmusic.xyz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2018，什么影响了我？</title>
      <link>https://www.splitmusic.xyz/post/2018-12-31-2018-what-influenced-me/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 11:30:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.splitmusic.xyz/post/2018-12-31-2018-what-influenced-me/</guid>
      <description>与其说这是个 2018 年的年度总结，不如说是个「好物分享」。
2018 年遇到太多有意思的事物，这些事物在不同层面上影响了我：有些促使我做出某些决策，有些增长了我低劣的智识，有些让我碰巧获得了情感上的共鸣。我相信这些事物不仅对我而言是有用的，它们应该具有某些「通用价值」。所以我想通过文章，尽自己所能挖掘和分享它们的「通用价值」。
文章将从自媒体、书、音乐三个部分展开，且每个部分互相独立，并无关联。
自媒体 从今年年中，我开始坚持一个小习惯：记录自己的每日阅读轨迹，主要包括在一些碎片时间阅读的自媒体文章，以及顺便简单写下体会。我粗略地统计了一下这个阅读轨迹，同时加上自己的主观感受，总结了以下三个对我影响较大的自媒体。
阑夕的笔记本（新浪微博：@阑夕） 作为一个远古微博大 V，@阑夕个人的风评基本是好坏参半的。在高频率的更新下，他在微博和公众号发布的内容质量其实也有些参差不齐。但他在微博做的付费内容「阑夕的笔记本」，确实是十分难得的高质量互联网内容服务。
「阑夕的笔记本」的形式很简单，每天以某一个主题为中心，推送一份文章清单，同时附上他自己对内容的摘要和批注。把「阑夕的笔记本」当作一个互联网产品来剖析的话，它解决了以下几个需求：
 信息筛选：信息爆炸的今天注定了我们无法了解所有的新鲜事。相比于粗浅地看几个每日热点新闻，我更希望每天能针对一个特定话题做深入阅读和分析。「阑夕的笔记本」围绕一个热点主题为中心的内容组织模式契合了这种需求。 信息质量：做过媒体的阑夕有着很不错的内容嗅觉。他的选文范围覆盖了国内外主流媒体和一些较优质的自媒体。大部分的选文可以用于做二次阅读和深度阅读。 信息重组织：不是简单的信息聚合，而是将信息按照一定的逻辑做重组织。以今年 9 月 27 日的「美团的上岸，王兴的人设」为例，他分别从王兴的创业经历、美团的发展轨迹、美团存在的问题和隐患、美团对消费经济的意义四个方面组织了 6 篇文章。或由表及里，或由点及面，他按照一定的逻辑揪出一个问题或事件背后的长尾信息。这是「阑夕的笔记本」最有价值的功能，也是其他内容服务很少能够做到的。  除了成为我的主要信息源，「阑夕的笔记本」还引发了我的一个思考：这种模式是否可以沉淀为一种产品或 app？换句话说，以信息的筛选和重组织为卖点，做付费的高质量内容分发服务，是否会有用户买单呢？
微信公众号：@乱翻书 一口气读完「腾讯没有梦想」时，我想我的感受和大多数人一样，震撼、畅快、忍不住想再读一遍。
上一次读互联网文章获得这种类似感受的，应该要追溯到读吴军老师的《浪潮之巅》了。潘乱（即@乱翻书的作者）的文章值得许多自媒体人去学习和借鉴：树立一个短而有力的观点，以大量例证不断塑造和深化观点，用巨大的信息增量和适当的文字技巧维持读者的阅读快感。当然除了这些文字技巧，更重要的还是他长期做互联网媒体工作所获得的知识积累，以及亲自实践互联网创业的经验沉淀。
当然潘乱也是普通人，他的观点不一定正确，他的表达也不一定客观。他会在文章中或有意或无意地用些春秋笔法来强行塑造观点，也会存在对材料的片面主观解读。例如在「没有梦想」把「做很薄的一层」解读为「困在很薄的一层」；例如在「王兴的无限游戏」里描写王兴和马云的对话以及后来阿里投资美团的段落，会对读者造成一定的文字误导。
但这些不妨碍@乱翻书成为一个优质自媒体。他为读者提供大量的水下信息，从更广更高的层面解读行业现象，对一些业务的解读也十分独到（尤其是信息流和内容分发）。不必太在意他的立场是否中立，而是把更多的目光放在其内容本身。
微信公众号：@黄峥 2018 年，关于黄峥和拼多多的讨论从未中断。
和大多数人一样，之前我对拼多多的认知停留于「廉价」「山寨」「假货」这几个标签上，对黄峥的看法大概就是「投机主义者」。但在无意中看到黄峥在自己公众号里写的「把“资本主义”倒过来」之后，我的认知被彻底刷新了。
这篇文章可以认为是黄峥自己对拼多多的理解。拼多多想要做的事是：通过集合消费者，聚集消费意愿的确定性，将这种消费意愿的确定性标准化、产品化，从而产生附加价值。理解了这样的目标，就不难进一步理解拼多多：基于微信的社交裂变集合消费者，通过拼团和信息流推荐确定消费意愿并将其产品化。从目标确立，到现状分析，再到产品形成，拼多多按照黄峥早已规划好的路线逐渐进化。
在@黄峥这个公众号里还能看到一个「拼多多之外」的黄峥：他的学生时代，他在谷歌的工作经历，离开谷歌后的创业经历，他对罗素的理解，对供应链改革的思考。看完之后你大概就会相信：黄峥和拼多多的成功原因绝不是「廉价」和「投机」所能概括的，我们需要重新定义拼多多。
书  《失控: 机器、社会与经济的新生物学》 : 我们对「去中心化」和「分布式」大谈特谈，但其背后本质是什么？作者给出的答案是：取材于生物学的「活系统」。作者将生物学的观点挪用至互联网，站在 90 年代对互联网的当下和未来做出一系列分析。虽然我一直对类似「科学统一论」的观点持怀疑态度，但是在阅读中还是一次次被作者说服和颠覆。 《深入理解 Java 虚拟机: JVM 高级特性与最佳实践》: 除了把 Java 的相关知识弄懂之外，它还帮助我建立了一个理解语言底层原理的通用框架，即从「内存管理」「执行系统」「编译运行优化」三方面来构建框架。如果想要深入一门 OOP 语言的底层原理，这本书算是一个可以兼顾「有一定深度」和「对入门者友好」的选择。 《 Java 并发编程实战》: 基础部分讲得十分系统，让我理解了大多数并发编程相关的基础概念和一般应用。但部分高级概念和应用对我来说还是有些过于硬核了，并不能完全地掌握。 《 MySQL 技术内幕: InnoDB 存储引擎》 : 在大量应用 NoSQL 和 NewSQL 的今天，阅读 MySQL 之类的传统数据库技术原理还是有一定意义的。数据库技术本质上都是解决数据持久化需求，及其带来的 CPU 和存储介质（机械/固态硬盘、内存）之间的效率不匹配问题。这类效率不匹配问题应该也能在业务中频繁遇到，所以 MySQL InnoDB 的解决方案还是值得去借鉴和学习的。  音乐 2018 年的新音乐似乎有些令人失望。或许是前两年的好作品井喷所带来的心理反差，但 2018 年确实是缺少真正意义上可以称为「大作」的一年（尤其是上半年）。侃爷的 “ye” 是张好专辑，A 妹的 “Sweetener” 是张好专辑，Blood Orange 的 “Negro Swan” 也是张好专辑。但当拉长时间线，把这些专辑放在歌手生涯里做纵向对比时，就会它们显得有些松散或乏味。它们是好作品，但离「大作」还是存在一定的距离。</description>
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
